---
title: >-
    بخش ۱۲۴ - بیان آنک مجموع عالم صورت عقل کلست چون با عقل کل بکژروی جفا کردی صورت عالم ترا غم فزاید اغلب احوال چنانک دل با پدر بد کردی صورت پدر غم فزاید ترا و نتوانی رویش را دیدن اگر چه پیش از آن نور دیده بوده باشد و راحت جان
---
# بخش ۱۲۴ - بیان آنک مجموع عالم صورت عقل کلست چون با عقل کل بکژروی جفا کردی صورت عالم ترا غم فزاید اغلب احوال چنانک دل با پدر بد کردی صورت پدر غم فزاید ترا و نتوانی رویش را دیدن اگر چه پیش از آن نور دیده بوده باشد و راحت جان

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>کل عالم صورت عقل کلست</p></div>
<div class="m2"><p>کوست بابای هر آنک اهل قل است</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چون کسی با عقل کل کفران فزود</p></div>
<div class="m2"><p>صورت کل پیش او هم سگ نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>صلح کن با این پدر عاقی بهل</p></div>
<div class="m2"><p>تا که فرش زر نماید آب و گل</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>پس قیامت نقد حال تو بود</p></div>
<div class="m2"><p>پیش تو چرخ و زمین مبدل شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>من که صلحم دایما با این پدر</p></div>
<div class="m2"><p>این جهان چون جنتستم در نظر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>هر زمان نو صورتی و نو جمال</p></div>
<div class="m2"><p>تا ز نو دیدن فرو میرد ملال</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>من همی‌بینم جهان را پر نعیم</p></div>
<div class="m2"><p>آبها از چشمه‌ها جوشان مقیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بانگ آبش می‌رسد در گوش من</p></div>
<div class="m2"><p>مست می‌گردد ضمیر و هوش من</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>شاخه‌ها رقصان شده چون تایبان</p></div>
<div class="m2"><p>برگها کف‌زن مثال مطربان</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>برق آیینه‌ست لامع از نمد</p></div>
<div class="m2"><p>گر نماید آینه تا چون بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>از هزاران می‌نگویم من یکی</p></div>
<div class="m2"><p>ز آنک آکندست هر گوش از شکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>پیش وهم این گفت مژده دادنست</p></div>
<div class="m2"><p>عقل گوید مژده چه نقد منست</p></div></div>